---
title: Грудневе оновлення програм KDE 2019
publishDate: 12 грудня 2019 року 13:01:00
layout: page # don't translate
summary: "Що сталося у світі програм KDE цього місяця"
type: announcement # don't translate
---

# Випуск грудневих версій програм KDE

Випуск нових версій програм KDE є частиною сталих зусиль спільноти KDE зі
створення повного і сучасного каталогу потужних, красивих та корисних
програм для вашої системи.

Ви зможете скористатися новими версіями програми KDE для керування файлами,
Dolphin; Kdenlive, одного зі найпотужніших редакторів із відкритим кодом для
відеоданих; програми для перегляду документів Okular; програми KDE для
перегляду зображень, Gwenview; та усіх ваших улюблених програм та засобів
KDE. Усі ці програми удосконалено: іхню роботу пришвидшено, вони стали
стабільнішими, а також набули нових можливостей. Нові версії програм KDE
надають змогу бути продуктивнішими і творчішими, але лишаються такими самими
простими і приємними у користуванні.

Сподіваємося, вам сподобаються нові можливості та удосконалення в усіх
програмах KDE!

## Оновлений [Calligra Plan](https://kde.org/applications/office/org.kde.calligraplan)

У грудні випущено етапну версію [Calligra
Plan](https://kde.org/applications/office/org.kde.calligraplan). Програму
для планування та керування проєктами KDE було значно удосконалено з моменту
випущеної майже два роки тому попередньої версії.

{{< img class="text-center" src="kplan.png"
link="https://dot.kde.org/sites/dot.kde.org/files/kplan.png"
caption="Calligra Plan" >}}

Plan допомагає керувати малими і великими проєктами із декількома
виконавцями і ресурсами. З метою моделювання вашого проєкту Plan пропонує
використання різних типів залежностей та часових обмежень. Ви можете
визначити завдання, оцінити зусилля, потрібні для виконання кожного
завдання, розподілити виконавців та запланувати виконання проєкту відповідно
до потреб та доступних ресурсів.

Однією із переваг Plan є чудова підтримка діаграм Ґантта. Діаграми Ґантта —
горизонтальні діаграми, які є графічною ілюстрацією розкладу проєкту. Вони
допомагають планувати, координувати та стежити за виконанням певних завдань
у проєкті. Використання діаграм Ґантта у Plan зробить стеження за виконанням
вашого проєкту зручнішим.

## Досконалий звук із [Kdenlive](https://kdenlive.org)

Розробники [Kdenlive](https://kdenlive.org) із карколомною швидкістю додають
нові можливості та виправляють вади. Лише протягом приготування цієї версії
внесено понад 200 виправлень.

Було виконано значну роботу із удосконалення роботи зі звуковими
даними. Виправлено вади, які було пов'язано зі значним споживанням пам'яті
програмою, неефективним створенням мініатюр звукових даних, а також із
повільним зберіганням даних мініатюр.

Але найзначнішою зміною у новій версії є те, що у Kdenlive тепер є чудовий
звуковий мікшер (див. знімок). Крім того, розробниками додано нову панель
показу звукових кліпів на панель монітора кліпів та на панель ієрархії
проєкту. Нова панель спрощує синхронізацію відео та звукової доріжки.

{{< img class="text-center" src="Kdenlive1912BETA.png"
link="https://kdenlive.org/wp-content/uploads/2019/11/Kdenlive1912BETA.png"
caption="Звуковий мікшер Kdenlive" >}}

Якщо говорити про виправлення незначних, але дошкульних вад, у новій версії
Kdenlive виправлено багато проблем із швидкодією і зручністю у
користуванні. Розробниками виправлено багато вад у версії програми для
Windows.

## Повередній перегляд і навігація у [Dolphin](https://userbase.kde.org/Dolphin)

У новій версії потужної програми KDE для керування файлами,
[Dolphin](https://userbase.kde.org/Dolphin), додано нові можливості, які
допоможуть вам знайти і отримати потрібні вам дані із файлової
системи. Однією з цих можливостей є нове компонування додаткових параметрів
пошуку, іншою — можливість пересування журналом відвіданих декілька разів
місць за допомогою довгого натискання піктограми зі стрілкою на панелі
інструментів. Удосконалено і виправлено засіб швидкого переходу до нещодавно
збережених або відкритих файлів.

Одним із основних завдань розробників Dolphin є уможливлення для
користувачів попереднього перегляду вмісту файлів до їхнього
відкриття. Наприклад, у новій версії Dolphin ви зможете переглядати анімації
GIF позначенням файла на основній панелі із наступним наведенням вказівника
миші на зображення на панелі попереднього перегляду. Ви також можете
запускати відтворення відео та звукових даних одним клацанням на панелі
попереднього перегляду.

Якщо ви є фанатом коміксів, вам сподобається те, що у новій версії Dolphin
передбачено можливість перегляду мініатюр вмісту коміксів у форматі .cb7
(також підтримку цього формату передбачено у новій версії Okular,
див. нижче). І, якщо вже йдеться про мініатюри, підтримку зміни розмірів
мініатюр у Dolphin реалізовано вже доволі давно: достатньо натиснути і
утримувати клавішу <kbd>Ctrl</kbd>, а потім почати крутити коліщатко миші —
розмір мініатюр зростатиме або зменшуватиметься. У новій версії програми ви
зможете відновити типовий масштаб за допомогою натискання комбінації клавіш
<kbd>Ctrl</kbd> + <kbd>0</kbd>.

Ще однією корисною можливістю є те, що нова версія Dolphin показує програми,
які заважають демонтуванню пристрою.

{{<img src="dolphin.png" style="max-width: 500px" >}}

## [KDE Connect](https://community.kde.org/KDEConnect): керуємо комп'ютером із телефону

У новій версії [KDE Connect](https://community.kde.org/KDEConnect)
реалізовано багато нових можливостей. Однією зі найпомітніших є нова
програма для керування SMS, за допомогою якої ви зможете читати і писати
SMS, а також переглядати увесь журнал спілкування.

Використання нового інтерфейсу на основі
[Kirigami](https://kde.org/products/kirigami/) означає, що ви зможете
користуватися KDE Connect не лише у Android, а і в усіх нових мобільних
платформах Linux, які мають з'явитися на ринку, зокрема у PinePhone і Librem
5. Крім того, у інтерфейсі Kirigami передбачено нові можливості для
користувачів комп'ютерів, зокрема керування відтворенням мультимедійних
даних, віддалене введення, вмикання дзвінків на пристрої, передавання файлів
та виконання команд.

{{<img src="kdeconnect2.png" style="max-width: 600px" caption="Новий інтерфейс на стільниці" >}}

Користуватися KDE Connect для керування гучністю відтворення мультимедійних
даних на робочому комп'ютері можна було і у попередніх версіях. У новій
версії ви зможете керувати загальною гучністю у системі з вашого телефону —
дуже зручно, якщо ви користуєтеся телефоном як пультом дистанційного
керування. Під час доповідей ви зможете переходити до наступного або
попереднього слайда у презентації за допомогою KDE Connect.

{{<img src="kdeconnect1.png" style="max-width: 400px" >}}

Ще однією можливістю, яку було реалізовано у попередніх версіях, є
можливість використовувати KDE Connect для надсилання файлів на телефон. У
новій версії ви зможете наказати телефону відкривати файли одразу після
отримання. У KDE Itinerary цю можливість використано для надсилання даних
щодо подорожей на телефон безпосередньо з KMail.

Якщо вже ми говоримо про надсилання файлів, у новій версії файли можна
надсилати з Thunar (програми для керування файлами у Xfce) та програм
Elementary, зокрема Pantheon Files. У новій версії удосконалено показу
поступу копіювання декількох файлів, а також виправлено показу часу внесення
змін для файлів, які отримано з Android.

Якщо йдеться про сповіщення, у новій версії ви можете наказувати системі
виконувати дії за допомогою панелей сповіщень Android на комп'ютері. У KDE
Connect використано додаткові можливості центру сповіщень Плазми для
створення якісніших сповіщень. У новій версії сповіщення щодо підтвердження
встановлення зв'язку між пристроями не зникає, тому ви не зможете його
пропустити.

Нарешті, якщо ви користуєтеся KDE Connect з командного рядка, у новій версії
*kdeconnect-cli* удосконалено підтримку автоматичного доповнення команд у
*zsh*.

## Віддалені зображення у [Gwenview](https://userbase.kde.org/Gwenview)

У новій версії [Gwenview](https://userbase.kde.org/Gwenview) ви зможете
змінити рівень стискання JPEG при зберіганні редагованих вами
зображень. Також розробниками поліпшено швидкодію роботи із зображеннями на
віддалених ресурсах. Нова версія Gwenview здатна імпортувати фотографії із
віддалених ресурсів та експортувати зображення до таких ресурсів.

## [Okular](https://kde.org/applications/office/org.kde.okular)

У новій версії [Okular](https://kde.org/applications/office/org.kde.okular),
програми для перегляду документів, яка надає вам змогу читати, анотувати та
перевіряти документів найрізноманітніших типів, зокрема PDF, EPub, ODT та
MD, реалізовано підтримку файлів коміксів у форматі .cb7.

## [Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa): простий але потужний програвач

[Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa) — музичний
програвач KDE, у якому простота поєднується із елегантністю та сучасним
інтерфейсом. У найсвіжішій версії Elisa вигляд вікна оптимізовано для
використання на екранах із високою роздільною здатністю. Крім того, у новій
версії удосконалено взаємодію із іншими програмами KDE, а також реалізовано
підтримку загальної системи меню KDE.

Також удосконалено засіб індексування музичних файлів. У новій версії Elisa
передбачено підтримку інтернет-радіо та додано декілька прикладів
радіоканалів, якими ви можете скористатися.

{{< img src="elisa.png" caption="Оновлений інтерфейс Elisa" >}}

## [Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle) готовий до сенсорних екранів

[Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle),
типова програма KDE для створення знімків вікон, є ще однією із програм KDE,
де реалізовано можливості керування за допомогою сенсорного екрана: новим
елементом керування набагато простіше користуватися для визначення меж
прямокутника потрібної вам області екрана на пристроях із сенсорним
керуванням.

Серед інших удосконалень нова можливість автоматичного збереження даних, яка
стане у пригоді при створенні серій знімків, а також нові анімовані панелі
поступу, за допомогою яких простіше спостерігати за виконанням дій у
Spectacle.

{{<img style="max-width:500px" src="spectacle.png" caption="Новий елемент керування у Spectacle" >}}

## Поліпшення у [засобі інтеграції Плазми із браузером](https://community.kde.org/Plasma/Browser_Integration)

У новому випуску [засобу інтеграції Плазми із браузером](https://community.kde.org/Plasma/Browser_Integration)
реалізовано можливість створення
«чорного» списку адрес для засобу керування відтворенням. Цей список може
стати у пригоді, якщо ви відвідуєте сайти, де багато мультимедійних
включень, отже, важко визначитися із тим, якими із них ви хочете керувати зі
стільничного середовища. За допомогою «чорного» списку ви можете виключити
адреси таких сайтів зі списку керування відтворенням.

Крім того, у новій версії передбачено можливість зберігання початкової
адреси у метаданих файла та додано підтримку програмного інтерфейсу Web
Share. За допомогою інтерфейсу Web Share браузери можуть передавати
посилання, текстові дані та файли до інших програм у той самий спосіб, як це
роблять інші програми KDE. Це спрощує інтеграцію сторонніх браузерів,
зокрема Firefox, Chrome/Chromium та Vivaldi, із програмами KDE.

{{<learn-more
href="https://blog.broulik.de/2019/11/plasma-browser-integration-1-7/" >}}

## Microsoft Store

Деякі з програм KDE можна отримати з Microsoft Store. Пакунки Krita і Okular
там вже доволі давно. Тепер до них долучився пакунок
[Kile](https://kde.org/applications/office/org.kde.kile), зручного редактора
документів LaTeX.

{{<microsoft-store href="https://www.microsoft.com/store/apps/9pmbng78pfk3"
>}}

## Нове

Ось наша нова програма:
[SubtitleComposer](https://invent.kde.org/kde/subtitlecomposer), програма,
за допомогою якої ви можете без проблем створити або перекласти субтитри до
відео. програма зараз перебуває у інкубаторі KDE і невдовзі може стати новим
повноцінним членом нашої сім'ї програм KDE. Ласкаво просимо!

Тим часом, [plasma-nano](https://invent.kde.org/kde/plasma-nano),
мінімалістичну версію Плазми, яку було створено для вбудованих пристроїв,
було пересунуто до сховища коду Плазми. Цю версію буде випущено разом із
Плазмою 5.18.

## Випуск 19.12

Деякі з наших проєктів мають власний розклад випусків, а деякі ми випускаємо
у наборі. Сьогодні було випущено набір програм 19.12. Пакунки із програмами
невдовзі мають з'явитися у крамницях програмного забезпечення та сховищах
дистрибутивів. Докладніше про це на [сторінці випуску 19.12](https://www.kde.org/announcements/releases/19.12).
Раніше ми називали такі набори Програмами
KDE, але тепер вирішено, що це лише поточний випуск певного набору, щоб не
плутати його із іншими програмами KDE. Крім того, насправді, це випуск
десятка різних продуктів, а не випуск певного монолітного продукту.

Some of our projects release on their own timescale and some get released
en-masse. The 19.12 bundle of projects was released today and should be
available through app stores and distros soon.  See the [19.12 releases
page](https://www.kde.org/announcements/releases/19.12).  This bundle was
previously called KDE Applications but has been de-branded to become a
release service to avoid confusion with all the other applications by KDE
and because it is dozens of different products rather than a single whole.
